**木蘭屬**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**）是[木蘭目](../Page/木蘭目.md "wikilink")[木蘭科的一個](../Page/木蘭科.md "wikilink")[屬](../Page/屬.md "wikilink")，由於近期的分子分析认为木兰亚科下的所有属都应并入木兰属中，因此广义的木兰属擁有共約210個不同的[物種](../Page/物種.md "wikilink")，而狭义的木兰属中有128个物种。

在[中藥中](../Page/中藥.md "wikilink")，木蘭屬的[樹皮稱為](../Page/樹皮.md "wikilink")[厚朴](../Page/厚朴.md "wikilink")，花蕾稱為[辛夷](../Page/辛夷.md "wikilink")，具藥用功效。

[Sweetbay_Magnolia_Magnolia_virginiana_Comparison_4400px.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sweetbay_Magnolia_Magnolia_virginiana_Comparison_4400px.jpg "fig:Sweetbay_Magnolia_Magnolia_virginiana_Comparison_4400px.jpg")
部分生物学家认为木兰亚科应合并成一屬，也就是说，除[鵝掌楸屬](../Page/鵝掌楸屬.md "wikilink")（**）外，木兰科中的所有植物都可并入木兰属中。本屬的模式種是[北美木蘭](../Page/北美木蘭.md "wikilink")（*Magnolia
virginiana*），而木蘭屬是[被子植物門與](../Page/被子植物門.md "wikilink")[雙子葉植物綱的模式屬](../Page/雙子葉植物綱.md "wikilink")，因此本屬或該種常用來代表所有[有花植物或](../Page/有花植物.md "wikilink")[雙子葉植物](../Page/雙子葉植物.md "wikilink")。

## 玉蘭亞屬 Subgenus Yulania

[花粉向內開裂](../Page/花粉.md "wikilink")。

### 玉蘭組 Section Yulania

#### 紫玉蘭/漸尖玉蘭亞組 Subsection *Tulipastrum*

[Magnolia_liliiflora3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magnolia_liliiflora3.jpg "fig:Magnolia_liliiflora3.jpg")
*Magnolia liliiflora*\]\]

  - *Magnolia acuminata* <font size=1>(L.) L.</font>
    [尖頭玉蘭](../Page/尖頭玉蘭.md "wikilink")
      - *Magnolia acuminata* var. *subcordata* <font size=1>(Spach)
        Dandy</font> 黃尖頭玉蘭
  - *Magnolia liliiflora* <font size=1>Desr.</font>
    紫木蘭、[紫玉蘭](../Page/紫玉蘭.md "wikilink")

#### 玉蘭亞組 Subsection Yulania

[Yulan_3.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yulan_3.JPG "fig:Yulan_3.JPG")
*Magnolia denudata*\]\]
[Magnolia_x_soulangeana.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magnolia_x_soulangeana.jpg "fig:Magnolia_x_soulangeana.jpg")
*Magnolia* × *soulangeana*\]\]

  - *Magnolia amoena* <font size=1>W. C. Cheng</font>
    [天目木蘭](../Page/天目木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia campbellii* <font size=1>Hook. f. & Thomson</font>
    [滇藏木蘭](../Page/滇藏木蘭.md "wikilink")
      - *Magnolia campbellii* var. *alba* <font size=1>Treseder</font>
        白花滇藏木蘭
      - *Magnolia campbellii* var. *mollicomata* <font size=1>(W. W.
        Smith) F. Kingdon-Ward</font> 早花滇藏木蘭
  - *Magnolia dawsoniana* <font size=1>Rehder & Wilson</font>
    [光葉木蘭](../Page/光葉木蘭.md "wikilink")、康定木蘭
  - *Magnolia denudata* <font size=1>Desr.</font>
    [玉蘭](../Page/玉蘭.md "wikilink")、白玉蘭
  - *Magnolia kobus* <font size=1>DC.</font>
    [日本辛夷](../Page/日本辛夷.md "wikilink")
  - *Magnolia salicifolia* <font size=1>(Sieb. & Zucc.) Maxim.</font>
    [柳葉木蘭](../Page/柳葉木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia sargentiana* <font size=1>Rehder & Wilson</font>
    [凹葉木蘭](../Page/凹葉木蘭.md "wikilink")
      - *Magnolia sargentiana* var. *robusta* <font size=1>Rehder &
        Wilson</font>
  - *Magnolia* × *soulangeana* <font size=1>Soul.</font>
    [二喬木蘭](../Page/二喬木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia sprengeri* <font size=1>Pampan</font>
    [武當木蘭](../Page/武當木蘭.md "wikilink")
      - *Magnolia sprengeri* var. *elongata* <font size=1>(Rehder &
        Wilson) Johnstone</font> 長葉武當木蘭

[Magnolia_stellata_fleurs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magnolia_stellata_fleurs.jpg "fig:Magnolia_stellata_fleurs.jpg")
*Magnolia stellata*\]\]

  - *Magnolia stellata* <font size=1>(Sieb. & Zucc.) Maxim.</font>
    [星花木蘭](../Page/星花木蘭.md "wikilink")、日本毛木蘭
  - *Magnolia zenii* <font size=1>Cheng</font>
    [寶華玉蘭](../Page/寶華玉蘭.md "wikilink")

#### 望春玉蘭亞組 Subsection Buergeria

  - *Magnolia biondii* <font size=1>Pampan</font>
    [望春玉蘭](../Page/望春玉蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia cylindrica* <font size=1>Wilson</font>
    [黄山木蘭](../Page/黄山木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia praecocissima* <font size=1>Koidz</font>
    [皺葉木蘭](../Page/皺葉木蘭.md "wikilink")

## 木蘭亞屬 Subgenus Magnolia

花粉內側向開裂或側向開裂。

### 木蘭組 Section Magnolia

[Magnolia_grandiflora_flower.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magnolia_grandiflora_flower.JPG "fig:Magnolia_grandiflora_flower.JPG")
*Magnolia grandiflora*\]\]

  - *Magnolia grandiflora* <font size=1>L.</font>
    [荷花玉蘭](../Page/荷花玉蘭.md "wikilink")、廣玉蘭
      - *Magnolia grandiflora* var. *lanceolata*
        <font size=1>Aiton</font> 窄葉荷花玉蘭
  - *Magnolia guatemalensis* <font size=1>Donn. Sm.</font> 危地馬拉木蘭
      - *Magnolia guatemalensis* ssp. *hondurensis*
        <font size=1>(Molina) Vazquez</font> 宏都拉斯木蘭
  - *Magnolia iltisiana* <font size=1>Vazquez</font>
  - *Magnolia pacifica* <font size=1>Vazquez</font> 太平洋木蘭
      - *Magnolia pacifica* ssp. *pugana* <font size=1>Iltis &
        Vazquez</font>
      - *Magnolia pacifica* ssp. *tarahumara*
        <font size=1>Vazquez</font>
  - *Magnolia panamensis* <font size=1>Vazquez & Iltis</font> 巴拿馬木蘭
  - *Magnolia poasana* <font size=1>(Pittier) Dandy</font> 珀阿斯木蘭
  - *Magnolia schiedeana* <font size=1>Schltdl.</font>
  - *Magnolia sharpii* <font size=1>Meranda</font>
  - *Magnolia sororum* <font size=1>Seibert</font> 南美烏心石
      - *Magnolia sororum* ssp. *lutea* <font size=1>Vazquez</font>
        黃花南美烏心石
  - *Magnolia tamaulipana* <font size=1>Vazquez</font> 塔矛裡巴斯木蘭
  - *Magnolia virginiana* <font size=1>Linn</font>
    [白背木蘭](../Page/白背木蘭.md "wikilink")、[月桂木蘭](../Page/月桂木蘭.md "wikilink")、[北美木蘭](../Page/北美木蘭.md "wikilink")、維吉尼亞木蘭、弗州木兰
  - *Magnolia yoroconte* <font size=1>Dandy</font>

### 常綠木蘭組 Section *Gwillimia*

#### 常綠木蘭亞組 Subsection *Gwillimia*

  - *Magnolia albosericea* <font size=1>Chun & Tsoong.</font>
    [絹毛木蘭](../Page/絹毛木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia championii* <font size=1>Benth</font>
    [香港木蘭](../Page/香港木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia coco* <font size=1>(Lour.) DC.</font>
    夜合花、[夜香木蘭](../Page/夜香木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia delavayi* <font size=1>Franchet</font>
    [山玉蘭](../Page/山玉蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia fistulosa* <font size=1>(Finet & Gagnep.) Dandy</font>
    [長葉木蘭](../Page/長葉木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia henryi* <font size=1>Dunn</font>
    [大葉木蘭](../Page/大葉木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia nana* <font size=1>Dandy</font>
    [矮木蘭](../Page/矮木蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia odoratissima* <font size=1>Law et Zhou</font>
    [馨香玉蘭](../Page/馨香玉蘭.md "wikilink")

### 皺種木蘭組 Section *Rhytidospermum*

#### 皺種木蘭亞組 Subsection *Rhytidospermum*

[Magnolia_hypoleuca_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magnolia_hypoleuca_2.jpg "fig:Magnolia_hypoleuca_2.jpg")

  - *Magnolia obovata* <font size=1>Thunb.</font>
    [日本厚朴](../Page/日本厚朴.md "wikilink")
  - *Magnolia officinalis* <font size=1>Rehd. & Wilson</font>
    [厚朴](../Page/厚朴.md "wikilink")
      - *Magnolia officinalis* ssp. *biloba* <font size=1>Cheng &
        Law</font> 凹葉厚朴
  - *Magnolia rostrata* <font size=1>W.W.Smith</font> 長喙厚朴
  - *Magnolia tripetala* <font size=1>(L.) L.</font>
    [三瓣木蘭](../Page/三瓣木蘭.md "wikilink")

#### 天女花亞組 Subsection *Oyama*

[Magnolia_wilsonii1UME.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Magnolia_wilsonii1UME.jpg "fig:Magnolia_wilsonii1UME.jpg")

  - *Magnolia globosa* <font size=1>Hook.f. & Thoms.</font>
    [毛葉玉蘭](../Page/毛葉玉蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia sieboldii* <font size=1>K.Koch</font>
    [天女花](../Page/天女花.md "wikilink")
      - *Magnolia sieboldii* ssp. *japonica* <font size=1>K.Ueda</font>
        日本天女花
      - *Magnolia sieboldii* ssp. *sinensis* <font size=1>(Rehder &
        Wilson) Spongberg</font> 華天女花
  - *Magnolia wilsonii* <font size=1>(Finet. & Gagnep.) Rehder</font>
    [西康玉蘭](../Page/西康玉蘭.md "wikilink")、玉燈花

### 耳狀木蘭組 Section *Auriculata*

  - *Magnolia fraseri* <font size=1>Walt.</font> 福來氏木蘭
      - *Magnolia fraseri* var. *pyramidata* <font size=1>(Bartram)
        Pampanini</font> 金字塔木蘭

### 北美大葉木蘭組 Section *Macrophylla*

[M.macrophylla_var._ashei_200706.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:M.macrophylla_var._ashei_200706.jpg "fig:M.macrophylla_var._ashei_200706.jpg")

  - *Magnolia macrophylla* <font size=1>Michx.</font> 北美大葉木蘭
      - *Magnolia macrophylla* var. *ashei* <font size=1>(Weatherby) D.
        Johnson</font>
      - *Magnolia macrophylla* var. *dealbata* <font size=1>(Zuccarini)
        D. Johnson</font> 墨西哥大葉木蘭

## 廣義木蘭屬

### 玉蘭亞屬 Subgenus *Yulania*

#### 玉蘭組 Section *Yulania*

##### 望春玉蘭亞組 Subsection *Buergeria*

  - （同上）

##### 紫玉蘭/漸尖玉蘭亞組 Subsection *Tulipastrum*

  - （同上）

##### 玉蘭亞組 Subsection *Yulania*

  - （同上）

#### 含笑組 Section *Michelia*

##### 香木蘭亞組 Subsection *Aromadendron*

  - *Magnolia ashtonii* <font size=1>Dandy ex. Noot.</font> 阿士東香木蘭
  - *Magnolia bintuluensis* <font size=1>(Agostini) Noot.</font> 民都魯香木蘭
  - *Magnolia borneensis* <font size=1>Noot.</font> 婆羅香木蘭
  - *Magnolia elegans* <font size=1>(Blume) Keng</font> 雅緻香木蘭
  - *Magnolia pahangensis* <font size=1>Noot.</font> 彭亨香木蘭

##### 南洋含笑/金絲柚亞組 Subsection *Elmerrillia*

  - *Magnolia platyphylla* <font size=1>(Merr.) Figlar & Noot.</font>
  - *Magnolia pubescens* <font size=1>(Merr.) Figlar & Noot.</font>
  - *Magnolia tsiampacca* <font size=1>(L.) Figlar & Noot.</font>
      - *Magnolia tsiampacca* ssp. *tsiampacca* var. *glaberrima*
        <font size=1>(Dandy) Figlar & Noot.</font>
      - *Magnolia tsiampacca* ssp. *mollis* <font size=1>(Dandy) Figlar
        & Noot.</font>
  - *Magnolia vrieseana* <font size=1>(Miq.) Baill. Ex Pierre</font>

##### 長蕊木蘭亞組 Subsection *Maingola*

  - *Magnolia annamensis* <font size=1>Dandy</font> 安南木蘭
  - *Magnolia carsonii* <font size=1>Dandy ex Noot.</font>
      - *Magnolia carsonii* var. *drymifolia* <font size=1>Noot.</font>
      - *Magnolia carsonii* var. *phaulanta* <font size=1>(Dandy ex
        Noot.) S. Kim</font>
  - *Magnolia cathcartii* <font size=1>(Hook.f. & Thoms.) Noot.</font>
    長蕊木蘭
  - *Magnolia griffithii* <font size=1>King</font>
  - *Magnolia gustavii* <font size=1>King</font>
  - *Magnolia macklottii* <font size=1>(Korth.) Dandy</font>
      - *Magnolia macklottii* var. *beccariana* <font size=1>(Agostini)
        Noot.</font>
  - *Magnolia pealiana* <font size=1>King</font>

##### 含笑亞組 Subsection *Michelia*

###### 含笑系 Series *Michelia*

**含笑亞系 Subseries *Michelia***
[Starr_070320-5725_Michelia_x_alba.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Starr_070320-5725_Michelia_x_alba.jpg "fig:Starr_070320-5725_Michelia_x_alba.jpg")
*Magnolia* × *alba*\]\]

  - *Magnolia* × *alba* <font size=1>(DC.) Figlar & Noot.</font>
    [白蘭](../Page/白蘭.md "wikilink")
  - *Magnolia champaca* <font size=1>(L.) Baillon ex Pierre</font>
    [黃玉蘭](../Page/黃玉蘭.md "wikilink")、黃蘭
      - *Magnolia champaca* var. *pubinervia* <font size=1>(Blume)
        Figlar & Noot.</font> 毛葉脈黄蘭
  - *Magnolia doltsopa* <font size=1>(Buch.-Ham. Ex DC.) Figlar</font>
    南亞含笑
  - *Magnolia ernestii* <font size=1>Figlar</font> 峨嵋含笑
      - *Magnolia ernestii* ssp. *szechuanica* <font size=1>(Dandy) Sima
        & Figlar</font> 四川含笑
  - *Magnolia floribunda* <font size=1>(Finet & Gagnep.) Figlar</font>
    多花含笑
  - *Magnolia rajaniana* <font size=1>(Craib.) Figlar</font>

**肖含笑亞系 Subseries *Micheliopsis***
[Michelia_figo_Purple_Queen1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Michelia_figo_Purple_Queen1.jpg "fig:Michelia_figo_Purple_Queen1.jpg")
*Magnolia figo* 'Purple Queen'.\]\]

  - *Magnolia dianica* <font size=1>Sima & Figlar</font> 雲南含笑、滇含笑
  - *Magnolia figo* <font size=1>(Lour.) DC.</font>
    [含笑](../Page/含笑.md "wikilink")
      - *Magnolia figo* var. *crassipes* <font size=1>(Law) Figlar &
        Noot.</font> 紫花含笑
      - *Magnolia figo* var. *skinneriana* <font size=1>ined.</font> 野含笑

###### 後生含笑系 Series *Metamichelia*

**雙被亞系 Subseries *Dichlamys***

  - *Magnolia angustioblonga* <font size=1>(Law & Wu) Figlar</font> 狹葉含笑
  - *Magnolia balansae* <font size=1>A. DC.</font> 苦梓含笑
  - *Magnolia martinii* <font size=1>H.Lev.</font> 黃心夜合

**異被亞系 Subseries *Anisochlamys***

  -   - *Michelia balansae* var. *appressipubescens*
        <font size=1>Law</font> 細毛含笑

  - *Magnolia banghamii* <font size=1>(Noot.) Figlar & Noot.</font>

  - *Magnolia braianensis* <font size=1>(Gagnep.) Figlar</font>

  - *Magnolia cavaleriei* <font size=1>(Finet & Gagnep.) Figlar</font>
    平伐含笑

  - *Magnolia chapensis* <font size=1>(Dandy) Sima</font> 樂昌含笑、景烈含笑

  - *Magnolia compressa* <font size=1>Maxim.</font>
    [烏心石](../Page/烏心石.md "wikilink")、臺灣含笑

      - *Michelia compressa* var. *lanyuensis* <font size=1>Lu</font>
        蘭嶼烏心石

  - *Magnolia coriacea* <font size=1>(H.T.Chang & B.L.Chen)
    Figlar</font> 西疇含笑

  - *Magnolia flaviflora* <font size=1>(Law & Wu) Figlar</font> 素黃含笑

  - *Magnolia foveolata* <font size=1>(Merr. Ex Dandy) Figlar</font>
    金葉含笑

  - *Magnolia fujianensis* <font size=1>(Q.F.Zheng) Figlar</font> 福建含笑

  - *Magnolia fulva* <font size=1>(H.T. Chang & B.L. Chen) Figlar</font>
    棕毛含笑

      - *Magnolia fulva* var. *calcicola* <font size=1>Sima & Yu</font>

  - *Magnolia guangxiensis* <font size=1>(Law & R.Z.Zhou) Sima</font>
    廣西含笑

  - *Magnolia hypolampra* <font size=1>(Dandy) Figlar</font>

  - *Magnolia ingrata* <font size=1>(B.L.Chen & S.C.Lang) Figlar</font>
    金花含笑

  - *Magnolia jiangxiensis* <font size=1>(H.T. Chang & B.L. Chen)
    Figlar</font> 江西含笑

  - *Magnolia kingii* <font size=1>(Dandy) Figlar</font>

  - *Magnolia kisopa* <font size=1>(Bush.-Ham. ex DC.) Figlar</font>
    西藏含笑

  - *Magnolia koordersiana* <font size=1>(Noot.) Figlar</font>

  - *Magnolia lacei* <font size=1>(W.W. Smith) Figlar</font> 壯麗含笑

  - *Magnolia lanuginosa* <font size=1>(Wall.) Figlar & Noot.</font>

  - *Magnolia leveilleana* <font size=1>(Dandy) Figlar</font> 長柄含笑

  - *Magnolia macclurei* <font size=1>(Dandy) Figlar</font> 醉香含笑、火力楠

      - *Magnolia macclurei* var. *sublanea* <font size=1>Dandy</font>

  - *Magnolia mannii* <font size=1>(King) King</font> 曼氏含笑

  - *Magnolia masticata* <font size=1>(Dandy) Figlar</font> 屏邊含笑

  - *Magnolia maudiae* <font size=1>(Dunn) Figlar</font> 深山含笑、莫氏含笑

      - *Magnolia maudiae* var. *hunanensis* <font size=1>(C.L.Peng &
        L.H.Yan) Sima</font> 湖南含笑
      - *Magnolia maudiae* var. *platypetala* <font size=1>(Hand.-Mazz.)
        Sima</font> 闊瓣含笑

  - *Magnolia mediocris* <font size=1>(Dandy) Figlar</font> 白花含笑

  - *Magnolia microcarpa* <font size=1>(B.L.Chen & S.C.Yang) Sima</font>
    小葉含笑

  - *Magnolia microtricha* <font size=1>(Hand.-Mazz.) Figlar</font>

  - *Magnolia montana* <font size=1>(Blume) Figlar & Noot.</font> 山含笑

  - *Magnolia nilagirica* <font size=1>(Zenker) Figlar</font>

  - *Magnolia oblonga* <font size=1>(Wall. Ex Hook.f. & Thomson)
    Figlar</font> 橢圓葉含笑

  - *Magnolia opipara* <font size=1>(H.T.Chang & B.L.Chen) Sima</font>
    馬關含笑

  - *Magnolia philippinensis* <font size=1>P.Pharm</font> 菲律賓含笑

  - *Magnolia punduana* <font size=1>(Hook.f. & Thoms.) Figlar</font>

  - *Magnolia scortechinii* <font size=1>( King) Figlar & Noot.</font>

  - *Magnolia shiluensis* <font size=1>(Chun & Y.F.Wu) Figlar</font>
    石碌含笑

  - *Magnolia sirindhorniae* <font size=1>Noot. & Chalermglin</font>
    詩琳通含笑

  - *Magnolia sphaerantha* <font size=1>(C.Y.Wu ex Z.S.Yue) Sima</font>
    球花含笑

  - *Magnolia subulifera* <font size=1>(Dandy) Figlar</font>

  - *Magnolia sumatrae* <font size=1>(Dandy) Figlar & Noot.</font>
    蘇門塔臘含笑

  - *Magnolia xanthantha* <font size=1>(C.Y.Wu ex Law & Y.F.Wu)
    Figlar</font> 黃花含笑

###### 合果木系 Series *Paramichelia*

  - *Magnolia baillonii* <font size=1>Pierre</font> 合果木

###### 觀光木系 Series *Tsoongiodendron*

  - *Magnolia odora* <font size=1>(Chun) Figlar & Noot.</font> 觀光木

### 擬單性木蘭亞屬 Subgenus *Gynopodium*

#### [擬單性木蘭組](../Page/擬單性木蘭.md "wikilink") Section *Gynopodium*

  - *Magnolia kachirachirai* <font size=1>(Kanehira & Yamamoto)
    Dandy</font> 烏心石舅、恆春擬單性木蘭
  - *Magnolia lotungensis* <font size=1>Chun & Tsoon</font> 樂東擬單性木蘭
  - *Magnolia nitida* <font size=1>W.W.Smith</font> 光葉擬單性木蘭
  - *Magnolia omeiensis* <font size=1>(Hu & Cheng) Dandy</font> 峨嵋擬單性木蘭
  - *Magnolia yunnanensis* <font size=1>(Hu) Noot.</font> 雲南擬單性木蘭

#### 華蓋木組 Section *Manglietiastrum*

  - *Magnolia pleiocarpa* <font size=1>(Dandy) Figlar & Noot.</font>
    密果華蓋木
  - *Magnolia praecalva* <font size=1>(Dandy) Figlar & Noot.</font> 皺華蓋木
  - *Magnolia sinica* <font size=1>(Law) Noot.</font>
    [華蓋木](../Page/華蓋木.md "wikilink")

### 木蘭亞屬 Subgenus *Magnolia*

#### 木蘭組 Section *Magnolia*

  - （同上）

#### 耳狀木蘭組 Section *Auriculata*

  - （同上）

#### 常綠木蘭組 Section *Gwillimia*

##### 南洋蓋裂木亞組 Subsection *Blumiana*

  - *Magnolia gigantifolia* <font size=1>(Miq.) Noot.</font> 大葉蓋裂木
  - *Magnolia lasia* <font size=1>Noot.</font>
  - *Magnolia liliifera* <font size=1>(L.) Baillon</font> 雞蛋木蘭
      - *Magnolia liliifera* var. *angatensis* <font size=1>(Blanco)
        Noot.</font>
      - *Magnolia liliifera* var. *beccarii* <font size=1>(Ridley)
        Noot.</font>
      - *Magnolia liliifera* var. *obovata* <font size=1>(Korth.)</font>
        蓋裂木
      - *Magnolia liliifera* var. *singapurensis* <font size=1>(Ridley)
        Noot.</font> 新加坡蓋裂木
  - *Magnolia mariusjacobsia* <font size=1>Noot.</font>
  - *Magnolia persuaveolens* <font size=1>Dandy</font>
      - *Magnolia persuaveolens* ssp. *rigida* <font size=1>Noot.</font>
  - *Magnolia sarawakensis* <font size=1>(Agostini) Noot.</font> 砂勞越蓋裂木
  - *Magnolia villosa* <font size=1>(Miq.) H.Keng</font> 毛蓋裂木

##### 常綠木蘭亞組 Subsection *Gwillimia*

  - （同上）

#### 單性木蘭組 Section *Kmeria*

  - *Magnolia duperreana* <font size=1>Pierre</font> 柬單性木蘭
  - *Magnolia septentrionalis* <font size=1>Dandy</font> 單性木蘭、煥鏞木
  - *Magnolia thailandica* <font size=1>Noot. & Chalermglin</font>
    泰國單性木蘭

#### 木蓮組 Section *Manglietia*

  - *Magnolia aromatica* <font size=1>(Dandy) V.S.Kumar</font> 香木蓮
  - *Magnolia blaoensis* <font size=1>(Gagnep.) Dandy</font> 安南木蓮
  - *Magnolia blumei* <font size=1>Prantl</font> 布魯氏木蓮
      - *Magnolia blumei* var. *sumatrana* <font size=1>(Miq.) Figlar &
        Noot.</font> 蘇門塔臘木蓮
  - *Magnolia calophylloides* <font size=1>Figlar & Noot.</font> 胡桐木蓮
  - *Magnolia caveana* <font size=1>(Hook.f. & Thoms.) D.C.Raju &
    M.P.Nayer</font> 西藏木蓮
  - *Magnolia chevalieri* <font size=1>(Dandy) V.S.Kumar</font> 睦南木蓮
  - *Magnolia conifera* <font size=1>(Dandy) V.S.Kumar</font> 桂南木蓮
      - *Magnolia conifera* var. *chingii* <font size=1>(Dandy)
        V.S.Kumar</font> 仁昌木蓮
  - *Magnolia crassipes* <font size=1>(Y.W.Law) V.S.Kumar</font> 粗梗木蓮
  - *Magnolia dandyi* <font size=1>(Gapnep.) Dandy</font> 大葉木蓮
  - *Magnolia decidua* <font size=1>(Q.Y. Zheng) V.S.Kumar</font>
    [落葉木蓮](../Page/落葉木蓮.md "wikilink")
  - *Magnolia dolichogyna* <font size=1>(Dandy ex Noot.) Figlar &
    Noot.</font>
  - *Magnolia duclouxii* <font size=1>Finet & Gagnep.</font> 川滇木蓮
  - *Magnolia figlarii* <font size=1>V.S. Kumar</font> 四川木蓮
  - *Magnolia fordiana* <font size=1>(Oliv.) Hu</font>
    [木蓮](../Page/木蓮.md "wikilink")
      - *Magnolia fordiana* var. *calcarea* <font size=1>(X.H.Song) Chen
        & Noot.</font> 石山木蓮
      - *Magnolia fordiana* var. *forrestii* <font size=1>(W.W.Sm. Ex
        Dandy) Chen & Noot.</font> 滇貴木蓮
      - *Magnolia fordiana* var. *kwangtungensis* <font size=1>(Merr.)
        Chen & Noot.</font> 毛桃木蓮
  - *Magnolia garrettii* <font size=1>(Craib) V.S.Kumar</font> 泰國木蓮
  - *Magnolia grandis* <font size=1>(Hu & W.C.Cheng) V.S. Kumar</font>
    大果木蓮
  - *Magnolia hookeri* <font size=1>Cubitt & W.W.Sm.</font> 中緬木蓮
  - *Magnolia insignis* <font size=1>(Wall.) Blume</font> 紅花木蓮
  - *Magnolia lanuginosoides* <font size=1>Figlar & Noot.</font> 綿毛木蓮
  - *Magnolia lucida* <font size=1>(B.L.Chen & S.C.Yang)
    V.S.Kumar</font> 亮葉木蓮
  - *Magnolia megaphylla* <font size=1>(Hu & W.C.Cheng) V.S.Kumar</font>
    大葉木蓮
  - *Magnolia moto* <font size=1>(Dandy) V.S.Kumar</font>
  - *Magnolia obovalifolia* <font size=1>(C.Y.Yu & Law) V.S.Kumar</font>
    倒卵葉木蓮
  - *Magnolia ovoidea* <font size=1>(H.T.Chang & B.L.Chen)
    V.S.Kumar</font> 卵果木蓮
  - *Magnolia phuthoensis* <font size=1>(Dandy ex Gapnep.)
    V.S.Kumar</font> 富壽木蓮
  - *Magnolia rufibarbata* <font size=1>(Dandy) V.S.Kumar</font> 銹毛木蓮
  - *Magnolia sabahensis* <font size=1>(Dandy ex Noot.) Figlar &
    Noot.</font> 沙巴木蓮
  - *Magnolia tibetica* <font size=1>V.S.Kumar</font> 西藏木蓮
  - *Magnolia utilis* <font size=1>(Dandy) V.S.Kumar</font>
  - *Magnolia ventii* <font size=1>(N.V.Tiep) V.S.Kumar</font> 毛果木蓮
  - *Magnolia yuyuanensis* <font size=1>(Y.W.Law) V.S.Kumar</font> 乳源木蓮

#### 皺種木蘭組 Section *Rhytidospermum*

##### 皺種木蘭亞組 Subsection *Rhytidospermum*

  - （同上）

##### 天女花亞組 Subsection *Oyama*

  - （同上）

#### 蓋裂木組 Section *Talauma*

##### 蓋裂木亞組 Subsection *Talauma*

  - *Magnolia allenii* <font size=1>Standl.</font> 亞倫蓋裂木
  - *Magnolia amazonica* <font size=1>Ducke</font> 亞馬遜蓋裂木
  - *Magnolia arcabucoana* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia boliviana* <font size=1>(M.Nee) Govaerts</font> 玻利維亞蓋裂木
  - *Magnolia caricifragrans* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia cespedesii* <font size=1>(Triana & Planch) Govaerts</font>
  - *Magnolia chocoensis* <font size=1>(Lozano)</font> 喬科蓋裂木
  - *Magnolia dixonii* <font size=1>(Little) Govaerts</font> 廸遜蓋裂木
  - *Magnolia dodecapetala* <font size=1>(Lam.) Govaerts</font> 小安地列斯蓋裂木
  - *Magnolia espinalii* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia georgii* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font> 喬治蓋裂木
  - *Magnolia gilbertoi* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font> 吉帕托蓋裂木
  - *Magnolia gloriensis* <font size=1>(Pittier) Govaerts</font> 榮譽蓋裂木
  - *Magnolia hernandezii* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia irwiniana* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia katiorum* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia mexicana* <font size=1>DC.</font> 墨西哥蓋裂木
  - *Magnolia minor* <font size=1>(Urb.) Govaerts</font> 小蓋裂木
  - *Magnolia morii* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font> 森氏蓋裂木
  - *Magnolia narinensis* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font> 娜玲瓏蓋裂木
  - *Magnolia neillii* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia ovata* <font size=1>(A.St.-Hil.) Spreng.</font> 卵蓋裂木
  - *Magnolia polyhypsophilla* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia rimachii* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia sambuensis* <font size=1>(Pittier) Govaerts</font> 三布蓋裂木
  - *Magnolia santanderiana* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
    桑坦德蓋裂木
  - *Magnolia sellowiana* <font size=1>(A.St.-Hil.) Govaerts</font>
  - *Magnolia silvioi* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia venezuelensis* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
    委內瑞拉蓋裂木
  - *Magnolia virolinensis* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font> 華奧琳蓋裂木
  - *Magnolia wolfii* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>

##### 南美蓋裂木亞組 Subsection *Dugandiodendron*

  - *Magnolia argyrothricha* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia calimaensis* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia calophylla* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia cararensis* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia chimantensis* <font size=1>Steyermark & Maguire</font>
  - *Magnolia colombiana* <font size=1>(Little) Govaerts</font> 哥倫比亞蓋裂木
  - *Magnolia guatapensis* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia lenticellata* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia magnifolia* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font> 巨葉蓋裂木
  - *Magnolia mahechae* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia ptaritepuiana* <font size=1>Steyermark</font>
  - *Magnolia striatifolia* <font size=1>Little</font>
  - *Magnolia urraoense* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>
  - *Magnolia yarumalense* <font size=1>(Lozano) Govaerts</font>

##### 古巴蓋裂木亞組 Subsection *Cubenses*

  - *Magnolia cacuminoides* <font size=1>Bisse</font>
  - *Magnolia cristalensis* <font size=1>Bisse</font>
  - *Magnolia cubensis* <font size=1>Urb.</font> 古巴蓋裂木
  - *Magnolia domingensis* <font size=1>Urb.</font> 多米尼加蓋裂木
  - *Magnolia ekmannii* <font size=1>Urb.</font> 海地蓋裂木
  - *Magnolia emarginata* <font size=1>Urb. & Echman</font> 小凹蓋裂木
  - *Magnolia hamorii* <font size=1>Howard</font>
  - *Magnolia pallescens* <font size=1>Urban & Ekman</font> 淡蓋裂木
  - *Magnolia portoricensis* <font size=1>Bello</font> 波多黎各蓋裂木
  - *Magnolia splendens* <font size=1>Urban</font> 華麗蓋裂木

## 著名物种

  - [玉兰](../Page/玉兰.md "wikilink")：[上海市市花](../Page/上海市.md "wikilink")。

  - 广玉兰（[荷花玉兰](../Page/荷花玉兰.md "wikilink")）

  - [天目木兰](../Page/天目木兰.md "wikilink")

  - [二乔玉兰](../Page/二乔玉兰.md "wikilink")

  - 玉灯花（[西康玉兰](../Page/西康玉兰.md "wikilink")）：中国原生品种。

  - [宝华玉兰](../Page/宝华玉兰.md "wikilink")：中国原生品种。

  - [星花玉兰](../Page/星花玉兰.md "wikilink")：国外引进品种。

  - [紫玉兰](../Page/紫玉兰.md "wikilink")

  -
  - [含笑](../Page/含笑.md "wikilink")

  - [白兰](../Page/白兰.md "wikilink")

## 著名栽培种

  - [飞黄玉兰](../Page/飞黄玉兰.md "wikilink")：杂交选育品种。
  - [红运玉兰](../Page/红运玉兰.md "wikilink")：杂交选育品种。
  - [黄鸟玉兰](../Page/黄鸟玉兰.md "wikilink")：国外引进品种。
  - [重瓣白玉兰](../Page/重瓣白玉兰.md "wikilink")
  - [多瓣玉兰](../Page/多瓣玉兰.md "wikilink")
  - [丹馨玉兰](../Page/丹馨玉兰.md "wikilink")
  - [桃花玉兰](../Page/桃花玉兰.md "wikilink")
  - [红元宝玉兰](../Page/红元宝玉兰.md "wikilink")
  - [景新玉兰](../Page/景新玉兰.md "wikilink")
  - [长花玉兰](../Page/长花玉兰.md "wikilink")
  - [常春二乔玉兰](../Page/常春二乔玉兰.md "wikilink")

## 外部链接

  - \[<http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/search?lang=ch&channelid=1288&searchword=parent_latin='Magnolia>'
    木蘭屬 Magnolia\] 藥用植物圖像數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)

<!-- end list -->

  -
[木蘭屬](../Category/木蘭屬.md "wikilink")
[木兰科](../Category/木兰科.md "wikilink")